[HK_Visual_Arts_Centre_7A_Kennedy_Rd.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Visual_Arts_Centre_7A_Kennedy_Rd.jpg "fig:HK_Visual_Arts_Centre_7A_Kennedy_Rd.jpg")的一段\]\]
[Kennedy_Road.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kennedy_Road.jpg "fig:Kennedy_Road.jpg")鐵橋\]\]

**堅尼地道**（），位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[灣仔及](../Page/灣仔.md "wikilink")[金鐘](../Page/金鐘.md "wikilink")，是[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[半山區一條主要道路](../Page/半山區.md "wikilink")，是為紀念第七任[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[堅尼地而命名](../Page/堅尼地.md "wikilink")。

## 簡介

堅尼地道東面連接[皇后大道東](../Page/皇后大道.md "wikilink")，西面連接[上亞厘畢道及](../Page/上亞厘畢道.md "wikilink")[花園道](../Page/花園道.md "wikilink")，依山而建，但大部路段屬平坦，只有接近與皇后大道東交界一段為斜路。在接近花園道附近有[山頂纜車天橋橫跨堅尼地道](../Page/山頂纜車.md "wikilink")，但其高度令雙層[巴士不能穿過](../Page/巴士.md "wikilink")。堅尼地道一帶大部份屬住宅區，亦有多間[學校](../Page/學校.md "wikilink")。

## 歷史

堅尼地道是香港繼皇后大道之後興建的第二條主要道路，因此當時亦有「**二馬路**」之稱。[香港日治時期](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，堅尼地道曾被改名為「**東大正通**」。1970年代末期，[合和實業興建](../Page/合和實業.md "wikilink")[合和中心](../Page/合和中心.md "wikilink")，內有多部升降機連接皇后大道東出口及堅尼地道出口，使來往兩地的市民毋須再使用十多層的樓梯上落。這亦引致當時[中華巴士唯一服務堅尼地道的](../Page/中華巴士.md "wikilink")17號線在1985年10月7日停辦。

## 未來發展

[合和實業主席](../Page/合和實業.md "wikilink")[胡應湘建議在堅尼地道](../Page/胡應湘.md "wikilink")[合和中心旁興建一間](../Page/合和中心.md "wikilink")70多層高的大型[酒店](../Page/酒店.md "wikilink")，名為Mega
Tower
Hotel（中文名稱暫作[合和酒店](../Page/合和酒店.md "wikilink")），但遭到堅尼地道一帶居民的強烈反對，計劃後來在合和修改設計和降低密度之後獲[城規會通過](../Page/城規會.md "wikilink")，預計在2021年完成。

另一方面[金鐘](../Page/金鐘.md "wikilink")[正義道在興建時已預留位置延長以接駁堅尼地道](../Page/正義道.md "wikilink")，但計劃至今仍未落實，一直作「休憩用地」用途。城市規劃委員會曾檢討是否改變該預留位置的用途，運輸署便以可能影響正義道延展計劃而提出反對\[1\]。

## 沿路著名地點

  - [聖若瑟書院](../Page/聖若瑟書院.md "wikilink") （堅尼地道7號及26號）
  - [香港公園](../Page/香港公園.md "wikilink")
  - [香港視覺藝術中心](../Page/香港視覺藝術中心.md "wikilink") （堅尼地道7A號）
  - [山頂纜車](../Page/山頂纜車.md "wikilink")[堅尼地道站](../Page/堅尼地道站.md "wikilink")
  - [堅尼地道6號及8號](../Page/堅尼地道6號及8號.md "wikilink")
  - [嘉賢臺](../Page/嘉賢臺.md "wikilink")
  - [顏成坤大宅](../Page/顏成坤大宅.md "wikilink")
  - [舊英童學校](../Page/舊英童學校.md "wikilink")（香港特別行政區前任行政長官辦公室）
  - [合和中心](../Page/合和中心.md "wikilink")
  - [電能實業總部](../Page/電能實業.md "wikilink")「港燈中心」
  - [中國外交部駐港特派員公署](../Page/中國外交部駐港特派員公署.md "wikilink")
  - [雍仁會館](../Page/雍仁會館.md "wikilink")（[香港共濟會總部](../Page/共濟會.md "wikilink")）
  - [嘉諾撒聖方濟各書院](../Page/嘉諾撒聖方濟各書院.md "wikilink")
  - [香港鄧鏡波書院](../Page/香港鄧鏡波書院.md "wikilink")
  - [聖公會聖雅各小學](../Page/聖公會聖雅各小學.md "wikilink")
  - [石牆樹](../Page/香港石牆樹.md "wikilink")

## 附近街道

  - [花園道](../Page/花園道.md "wikilink")
  - [麥當奴道](../Page/麥當奴道.md "wikilink")
  - 波老道
  - 寶雲徑
  - 萬茂臺
  - [灣仔峽道](../Page/灣仔峽道.md "wikilink")
  - [皇后大道東](../Page/皇后大道東.md "wikilink")

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align: left;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:normal;">

**交通路線列表**

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")
    堅尼地道頭段(近花園道方向)

<!-- end list -->

  - [專線小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 唯一來回行走全段堅尼地道之對外交通工具是28號專線小巴，總站設在銅鑼灣之新會道，另一方向之總站設在碧瑤灣。(有分段收費之優惠)
  - 巴士12A途經麥當勞道至花園道／上亞厘畢道一段，專線小巴9號途經波老道至花園道／上亞厘畢道一段，其餘巴士路線僅途經堅麗閣一段，以上所有路線均只途經西行方向。

</div>

</div>

## 參見

  - [皇后大道](../Page/皇后大道.md "wikilink")（大馬路）
  - [寶雲道](../Page/寶雲道.md "wikilink")（三馬路）

## 参考资料

[Category:半山區街道](../Category/半山區街道.md "wikilink")
[Category:灣仔街道](../Category/灣仔街道.md "wikilink")
[Category:金鐘街道](../Category/金鐘街道.md "wikilink")
[Category:冠以人名的香港道路](../Category/冠以人名的香港道路.md "wikilink")

1.  [城市規劃委員會都會規劃小組委員會第421次會議紀錄，2010年6月25日](http://www.info.gov.hk/tpb/sc/meetings/MPC/Minutes/m421mpc_c.pdf)